# Лекция 9

**Определение.** Стратификация выборки при кросс-валидации - это разбиение выборки на обучающую и тестовую с сохранением пропорций классов в подвыборках (для задач кластеризации), либо с сохранением средних значений выходных переменных (для задач регрессии).

*Внутренняя кросс-валидация* (internal CV). После разбиения выборки на тестовую и обучающую, надо разбивать обучающую выборку на обучающую и валидационную. Такое разбиение - внутреннее. Также можно использовать вышеперечисленные методы кросс-валидации.

Допустим, обучили по K-fold $`K`$ моделей. Как дальше быть?
1. Вернуть ту, ошибка которой меньше на тестовых данных.
2. Использовать все модели и устраивать голосование среди них.
3. Если средняя ошибка и с.к.о. маленькие, то можно обучить модель на всех данных, не выделяя тестовую выборку.

### 4. Регуляризация НС

**Способы улучшения обобщающих способностей:**
1. Уменьшение сложности модели
2. Увеличение объёма выборки
3. Регуляризация

По выборке конечного объёма невозможно корректно получить непрерывную функцию.

**Определение.** Регуляризация - это процесс привнесения дополнительной информации в обучающий процесс, направленный на сокращение класса возможных нейросетевых преобразований $`F`$, получаемых в результате обучения и уменьшение возможностей переобучения.

Способы регуляризации:
1. $`L_2`$-регуляризация
2. $`L_1`$-регуляризация
3. Ранний останов
4. Аугментация данных
5. Инъекция шума
6. Dropout
7. Batch-normalization

### 5. $`L_1`$ и $`L_2`$ регуляризация

Идея $`L_2`$ регуляризации весов сети состоит в добавлении $`L_2`$ штрафа за их большие значения в критерии обучения.

```math
E(w) = E_0(w)+
\frac{\lambda}{2m}
\sum_{i=1}^{m} w_i^2
\to \min_w
```
```math
E_0(w) = \frac{1}{n}
\sum_{i=1}^{n} L(F,(x^i, \sigma^i))
```

$`L_2`$ норма:
```math
||w||_2 = \sqrt{
    \sum_{i=1}^{m} w_i^2
}
```
$`\lambda>0`$ - параметр регуляризации.

Другая реализация:
```math
E(w) = (1-\lambda)E_0(w)+
\frac{\lambda}{2m}
\sum_{i=1}^{m} w_i^2
\to \min_w
```
$`0<\lambda<1`$.

*Простой градиентный метод:*
```math
w(\tau+1)=w(\tau)
-\alpha \nabla E(w(\tau))
```
```math
\nabla E(w) = \nabla E_0(w)+\frac{\lambda}{m}w
```
Тогда
```math
w(\tau+1)=w(\tau)-\alpha\nabla E_0(w)-
\frac{\alpha\lambda}{m}w(\tau)=
```
```math
= 
\underbrace{
    \left(
        1-\frac{\alpha\lambda}{m}
    \right)
}_{<1}
w(\tau)
-\alpha\nabla E_0(w)
```

Обучение с $`L_2`$ регуляризацией эквивалентно обычному обучению с уменьшением вектора $`w`$ на каждой итерации градиентного метода в $`\left(1-\frac{\alpha\lambda}{m}\right)`$ раз.

При $`L_1`$ регуляризации используется норма $`L_1`$:
```math
E(w) = E_0(w)+
\frac{\lambda}{m}
\sum_{i=1}^{m} |w_i|
\to \min_w
```
Или
```math
E(w) = (1-\lambda)E_0(w)+
\frac{\lambda}{m}
\sum_{i=1}^{m} |w_i|
\to \min_w
```

Рассмотрим градиент:
```math
\nabla E(w)=\nabla E_0(w)+\frac{\lambda}{m}\text{sgn}(w)
```
И простой градиентный метод:
```math
w(\tau+1)=w(\tau)-\alpha\nabla E(w)=
```
```math
=w(\tau)-\alpha\nabla E_0(w)-\frac{\alpha\lambda}{m}\text{sgn}(w(\tau))=
```
```math
=\left(
    w(\tau)-
    \underbrace{\frac{\alpha\lambda}{m}\text{sgn}(w(\tau)}_{\text{const}}
\right)
-\alpha\nabla E_0(w)
```

Отличие $`L_1`$ от $`L_2`$ состоит в том, что при $`L_1`$ на каждой итерации вычитается константа с целью стянуть вектор к нулю.
Если вектор $`w`$ далёк от нуля, то $`L_2`$ будет сильно притягивать к нулю.

[хитрый рисунок про разницу между L_1 и L_2]